%& -shell-escape
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX program = XeLaTeX

\documentclass{classes/ndvr-super-article-standalone}

\title[NDVR]{Поиск аномалий во временном ряду событий}

\begin{document}

\section{Поиск аномалий во временном ряду событий}

Аномалия — резкое изменение свойств наблюдаемого ряда
в заранее неизвестный момент времени.
Иногда явление называют <<разладкой>>.

Моменты  аномалий — моменты, в которых произошло какое-то событие.
Например, в художественном кино:
\begin{itemize}
    \item монтажные склейки или <<сцены>>;
    \item события сюжета.
\end{itemize}

\subsection{Пороговые методы cо статическим порогом}

Простейший метод, который может быть применен
для выделения аномалий
это использовать разницу соседних величин
и сравнивать эту разницу с заранее заданным порогом.
Превышение порога считать аномалией.

Плюсы:
\begin{itemize}
    \item просты в реализации, втч аппаратной;
    \item не требовательны к ресурсам.
\end{itemize}%

Минусы:
\begin{itemize}
    \item требуется заранее знать порог;
    \item не применимо для разных типов видео;
    \item чувствительны к случайным всплескам;
    \item ловят только краткосрочные события.
\end{itemize}%


\subsubsection{Наивный пороговый метод}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/sad-stepa.pdf}
    \fcaption{<<Дядя Стёпа~—~милиционер>>, наивный пороговый метод}
\end{figure}

В качестве исследуемой величины
используется значение нормированной попиксельной
абсолютной разницы яркостей двух соседних кадров.
В качестве нормы используется векторная норма $L_1$.
\[
D_t
= \left\| F_t - F_{t-1} \right\|_{L_1}
= \dfrac{1}{n \cdot m}
\sum\limits_{i=0}^{n}
\sum\limits_{j=0}^{m}
\left| x_{t,i,j} - x_{t-1,i,j} \right|
\]
\begin{itemize}
    \item $x_{t,i,j}$
    — яркость пикселя кадра $F_t$;
    \item $x_{t-1,i,j}$
    — яркость пикселя кадра $F_{t-1}$;
    \item $\left| x_{t,i,j} - x_{t-1,i,j} \right|$
    — разница яркостей двух пикселей.
\end{itemize}


Физический смысл величины
$\left| x_{t,i,j} - x_{t-1,i,j} \right|$
заключается в том, насколько один пиксель отличается от другого.

Если средняя разница пикселей превысит заранее заданное число — порог,
то мы считаем, что мы нашли <<разладку>>.

\subsubsection{Мета-язык потоковой обработки}

Для решения задачи мы разработали мета-язык
на базе языка Python.\\
Свойства мета-языка:
\begin{enumerate}
    \item Основной сущностью является фильтр:
    \begin{itemize}
        \item по-факту это просто абстрактный тип
        на языке Python с перегруженными операторами,
        \item фильтры описывают набор действий
        над последовательностью кадров видео;
    \end{itemize}
    \item Любые прочие объекты приводятся
    к фильтру и действия
    с ними осуществляются как с фильтром;
\end{enumerate}

Жизненный цикл фильтра состоит из двух этапов:
\begin{itemize}
    \item объявление фильтра
    — при создании фильтра никаких вычислений
    над последовательностью кадров не происходит,
    \item выполнении фильтра
    — (вызов метода класса $filter\_objects$)
    внутри фильтра происходит обработка
    последовательности объектов:
    кадров или результатов работы других фильтров;
\end{itemize}


Операции над фильтрами:
\begin{enumerate}
    \item Любая операция над фильтрами кроме выполнения,
    приводит к созданию нового фильтра:
    \begin{itemize}
        \item на этапе выполнения фильтра будут вычислены
        аргументы этой операции и выполнена сама операция;
        \item порядок вычисления аргументов операций не определен, и на
        многоядерных архитектурах аргументы операций могут быть вычислены
        параллельно;
    \end{itemize}
    \item Основная операция над фильтрами — последовательное их применение — конвейер. Она тоже приводит к созданию нового фильтра.
    \item Прочие операции над фильтрами приводят
    к изменению последовательности объектов или их свойств
    в процессе выполнения итогового фильтра.
\end{enumerate}


Наивный пороговый метод может быть описан следующим образом:
\begin{lstlisting}[language=FilterPython]
delay = DelayFilter()      # %{\cmnt Фильтр линейной задержки.}%
orig  = delay(0)           # %{\cmnt Входящий сигнал без изменения.}%
shift = ShiftSWFilter()    # %{\cmnt Сдвиг сигнала на один кадр.}%
diff = orig - shift        # %{\cmnt Разница соседних кадров.}%
norm = NormFilter()        # %{\cmnt Норма сигнала.}%
T_CONST = 0.08             # %{\cmnt Значение порога. Константа.}%
threshold = orig > T_CONST # %{\cmnt Пороговый фильтр.}%

# %{\cmnt Фильтр нормированной попиксельной абсолютной разницы.}%
d_filter = diff | abs | norm(l=1)

# %{\cmnt Результирующий фильтр: точки разладок.}%
result_filter = d_filter | threshold
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Оператор <<|>> означает <<конвейер>>.
    \item Фильтры собирается отложено
    до непосредственного применения.
\end{itemize}


\subsubsection{Порог из FFmpeg}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/ffmpeg-stepa.pdf}
    \fcaption{<<Дядя Стёпа~—~милиционер>> Определение <<сцен>> как в FFmpeg}
\end{figure}

FFmpeg — набор свободных библиотек, которые позволяют записывать, обрабатывать и передавать цифровое видео в различных форматах.
В том числе, FFmpeg содержит в себе возможность
выделения «сцен».

В качестве исследуемой величины тут используется
значение наименьшей величины из двух:
\begin{itemize}
    \item нормированной разницы яркостей двух соседних кадров;
    \item и абсолютной разницы двух последовательных разниц.
\end{itemize}
Такой минимум используется для того, чтобы избежать всплесков
на случай если график сигнала монотонно убывает или возрастает.
Разница двух последовательных разниц имеет смысл скорости
изменения яркости. Малая скорость изменения
при значительном изменении говорит о том,
что яркость равномерно меняется
в некоторой окрестности данного кадра.
При быстром, но плавном изменении яркостей кадров
с точки зрения авторов порога из FFmpeg — разладки нет.

Описание FFmpeg-порога на мета-языке пороговой обработки:

\begin{lstlisting}[language=FilterPython]
delay = DelayFilter()      # %{\cmnt Фильтр линейной задержки.}%
orig  = delay(0)           # %{\cmnt Входящий сигнал без изменения.}%
shift = ShiftSWFilter()    # %{\cmnt Сдвиг сигнала на один кадр.}%
diff = orig - shift        # %{\cmnt Разница соседних кадров.}%
norm = NormFilter()        # %{\cmnt Норма сигнала.}%
T_CONST = 0.08             # %{\cmnt Значение порога. Константа.}%
threshold = orig > T_CONST # %{\cmnt Пороговый фильтр.}%

# %{\cmnt Фильтр нормированной попиксельной абсолютной разницы.}%
d_filter = diff | abs | norm(l=1)
# %{\cmnt Абсолютная разница двух последовательных разниц.}%
d_diff_filter = d_filter | diff | abs

# %{\cmnt Минимум между разницей и разницей разниц.}%
ffmpeg_like = Filter.union(d_filter, d_diff_filter) | min

# %{\cmnt Результирующий фильтр: точки разладок.}%
result_filter = ffmpeg_like | threshold
\end{lstlisting}

В приведенном листинге применяется функция $Filter.union$.
В качестве аргументов передаются фильтры,
и выходом функции тоже будет фильтр.
$Filter.union$ объединяет выходные последовательности (потоки)
своих аргументов, так, что единица результирующей  последовательности функции $Filter.union$ содержит
в себе соответствующие единицы последовательности аргументов.
Единицей последовательности в данном случае выступает
значение вычисляемой функции для текущего кадра.
Последовательности аргументов должны быть
синхронизированы по времени.

К результату функции $Filter.union$ применяется оператор $\min$.
В контексте работы с фильтрами это означает, что оператор $\min$
применяется к каждому элементу выходной последовательности.
А это в свою очередь означает что будет
вычислен минимум двух величин.
\[
D_{t}^{ffmpeg} = \min(D_t, \left|D_t - D_{t-1} \right|)
\]


\begin{lstlisting}[language=FilterPython]
# %{\cmnt Минимум между разницей и разницей разниц.}%
ffmpeg_like = Filter.union(d_filter, d_diff_filter) | min

# %{\cmnt Коррекция возникает из-за того что в ffmpeg}%
# %{\cmnt цвета представляют целыми числами, без нормировки. }%
COLOUR_CORRECTION = 3 * 256.0

# %{\cmnt Нормировка взята из исходных кодов ffmpeg. }%
FFMPEG_NORM = 100.0

FFMPEG_CORRECTION = COLOUR_CORRECTION / FFMPEG_NORM

# %{\cmnt Как в настоящем FFmpeg.}%
true_ffmpeg = ffmpeg_like | orig * FFMPEG_CORRECTION
\end{lstlisting}



Точки линейных склеек «по FFmpeg» можно получить
с помощью консольной команды:
\begin{lstlisting}[
language=FFmpegBash,numbers=none
]
ffmpeg -i 'file.mp4' -filter:v "yadif=1:-1:0,select='gt(scene,0.4)',showinfo" -f 'null' -y 'qq' 2> >( grep 'pts_time' | sed -uE 's/.*n:\s*?([0-9]+).*pts:\s*?([0-9]+).*pts_time:\s*?([0-9\.]+).*pos:\s*?([0-9]+).*.*type:\s*?([IPB?]+).*.*mean:\s*?\[(.+)\].*.*stdev:\s*?\[(.+)\].*/n:\1\tpts_time:\3\t\tframe_type:\5\tmean:\6 std:\7/gi' | tee ./out/file-null.log 1>&2);
\end{lstlisting}
Вывод команды:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\ttfamily,numbers=none]
n: 0  pts_time: 8.279  frame_type:P  mean: 20  std:47.0
n: 1  pts_time:13.999  frame_type:B  mean: 40  std:71.3
n: 2  pts_time:14.159  frame_type:P  mean:180  std:75.7
n: 3  pts_time:14.719  frame_type:B  mean:183  std:69.7
n: 4  pts_time:14.759  frame_type:B  mean:179  std:70.6
n: 5  pts_time:18.319  frame_type:P  mean:187  std:73.2
n: 6  pts_time:28.999  frame_type:P  mean: 38  std:53.6
n: 7  pts_time:49.119  frame_type:P  mean: 27  std:46.0
n: 8  pts_time:61.399  frame_type:P  mean: 57  std:71.3
n: 9  pts_time:64.599  frame_type:P  mean: 38  std:58.4
\end{lstlisting}



\subsubsection{Сравнение порогов}


Сравнивать изложенные методы удобно,
если их вывести на одном графике.
В большинстве случаев для данного временного ряда
наивный пороговый метод и порог по FFmpeg совпадают.

Исключение составляет участок с двадцатой по тридцатую секунды.
В этом месте, наивный метод выявил значимую разницу.
Порог по FFmpeg эту разницу не обнаружил:
\begin{itemize}
    \item в первом случае, скорость изменения разницы
    оказалась недостаточной: при приближении на графике
    отчетливо видно пологий спуск;
    \item во втором — не хватило величины порога.
\end{itemize}
С формальной точки зрения, алгоритм предложенный в FFmpeg,
лучше наивного метода. Условие минимума разницы
и скорости изменения разница отсекает ложные срабатывания.
Но в данном случае, много зависит от того что считать «разладкой».

\pagebreak

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/both-stepa.pdf}
    \fcaption{<<Дядя Стёпа~—~милиционер>>. Сравнение порогов}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/both-stepa-20-40.pdf}
    \fcaption{<<Дядя Стёпа~—~милиционер>>. Сравнение порогов, секунды с 20 по 40}
\end{figure}


\pagebreak


\subsubsection{Чем плох статический порог}


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/sad-ffmpeg-tulum.pdf}
    \fcaption{Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума ($T_{const} = 0.08$)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]%
    {img/video/example/threshold/static/sad-ffmpeg-tulum-0008.pdf}
    \fcaption{Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума ($T_{const} = 0.008$)}
\end{figure}


Пример:
\begin{enumerate}
    \item Видео с плавными переходами:
    \begin{itemize}
        \item например, съёмка с бортовой камеры БПЛА.
    \end{itemize}
    \item Величина порога как и раньше — $0.08$.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
    \item В итоге:
    \begin{itemize}
        \item разница кадров всегда меньше порога;
        \item событий «нет».
    \end{itemize}
\end{itemize}

В чём проблема:
\begin{itemize}
    \item величину порога надо знать заранее;
    \item нельзя использовать везде одну и ту же величину:
    \begin{itemize}
        \item в плавном видео — малые разницы кадров;
        \item в динамичном видео — большие разницы кадров.
    \end{itemize}
\end{itemize}%

В качестве плавного видео рассмотрим съёмку с~БПЛА
над~побережьем Тулума (Мексика).

Видео снимается с камеры, которая установлена
на радиоуправляемый вертолет (квадракоптер).
БПЛА взлетает с лодки, и медленно поднимается над морем.
На видео видны сначала море и пустыня с пирамидами майя,
потом только пустыня, пирамиды и край неба.
В процессе подъема камера несколько раз поворачивается
из стороны в сторону.

Эти самые повороты камеры, а так тот факт, что в какой-то момент
с кадра пропало море, могут быть классифицированы как разладка.
При пороге $0.08$ ни наивный пороговый метод,
ни метод из FFmpeg не зафиксировали никаких событий в этом видео.

На графике средней яркости кадра, и на графиках разностей
отчетливо видны зазубрины. Это автоматическая калибровка
баланса белого в камере. Калибровки происходят через заранее
известные промежутки времени, и считать их событиями нельзя.

Если уменьшить величину порога до $0.008$,
то оба метода будут детектировать события.
Но при этом, некоторые из них останутся без внимания,
например, спад перед сороковой секундой.
Однако, при дальнейшем понижении порога в качестве событий
будут определять паразитные шумы калибровки.

\subsubsection{Улучшения статического порога}

Проблема:
\begin{itemize}
    \item большой порог для плавного видео:
    \begin{itemize}
        \item события найдены не будут;
    \end{itemize}
    \item маленький порог для динамичного видео:
    \begin{itemize}
        \item много ложных срабатываний;
    \end{itemize}
    \item если видео имеет плавные и динамичные участки:
    \begin{itemize}
        \item порог подобрать невозможно.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Решение:
\begin{itemize}
    \item Учитывать «динамичность» видео:
    \begin{enumerate}
        \item Масштабировать разницы кадров:
        \begin{itemize}
            \item нормировать по окрестности.
        \end{itemize}
        \item Учитывать среднюю величину и дисперсию.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Нормировка по размаху разницы кадров}

\begin{enumerate}
    \item Выберем размер скользящего окна (вектора задержек) — $s$.
    \item Для каждого кадра из последовательности:
    \begin{enumerate}
        \item Вычислим максимальное и минимальное значение разницы
        кадров на этом окне.
        \item Вычислим размах разниц для данного скользящего окна.
        \item От текущего значения разницы соседних кадров
        отнимем минимальное значение разницы на скользящем окне,
        и поделим на размах
    \end{enumerate}
    \item Таким образом мы получим нормированное
    по размаху значение разницы кадров для данного скользящего окна.
    \[
    D_{s,t} = \dfrac
    {D_{t} - \min \left( D_{t-s} \dots  D_{t} \right)}
    {\max \left( D_{t-s} \dots  D_{t} \right)
        - \min \left( D_{t-s} \dots  D_{t} \right)}
    \]
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=FilterPython]
delay = DelayFilter()      # %{\cmnt Фильтр линейной задержки.}%
orig  = delay(0)           # %{\cmnt Входящий сигнал без изменения.}%
shift = ShiftSWFilter()    # %{\cmnt Сдвиг сигнала на один кадр.}%
diff  = orig - shift       # %{\cmnt Разница соседних кадров.}%
norm  = NormFilter()       # %{\cmnt Норма сигнала.}%

# %{\cmnt Возвращает скользящее окно размером 400 для каждого кадра}%
sw = BaseSWFilter(s=400, min_size=2)

sw_max = sw | max  # %{\cmnt Максимум по скользящему окну.}%
sw_min = sw | min  # %{\cmnt Минимум по скользящему окну.}%

sw_norm = (orig - sw_min) / (sw_max - sw_min) # %{\cmnt Масштабирование.}%

# %{\cmnt Масштабированная разница по скользящему окну}%
d_sw_filter = diff | abs | norm(l=1) | sw_norm

# %{\cmnt Результирующий фильтр: точки разладок.}%
result_filter = d_sw_filter | threshold
\end{lstlisting}


\begin{figure}[H]
\fcaption{Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума, нормировка по размаху (s = 400)}
\includegraphics[height=0.7\textwidth]%
{img/video/example/threshold/static/sad-swnorm-400-tulum.pdf}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[height=0.7\textwidth]%
{img/video/example/threshold/static/sad-swnorm-200-tulum.pdf}
\fcaption{Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума, Нормировка по размаху (s = 200)}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[height=0.7\textwidth]%
{img/video/example/threshold/static/sad-swnorm-100-tulum.pdf}
\fcaption{Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума, Нормировка по размаху (s = 100)}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[height=0.7\textwidth]%
{img/video/example/threshold/static/sad-swnorm-100-stepa.pdf}
\fcaption{Нормировка по размаху (s = 100), <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[height=0.7\textwidth]%
{img/video/example/threshold/static/sad-swnorm-400-stepa.pdf}
\fcaption{Нормировка по размаху (s = 400), <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>}
\end{figure}


\subsubsection{Свойства нормировки по размаху}
Достоинства:
\begin{itemize}
    \item относительная величина порога:
    \begin{itemize}
        \item не нужно подбирать для каждого случая;
        \item можно использовать везде одну и ту же величину.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
    \item нужно подбирать размер окна:
    \begin{itemize}
        \item при малом размере окна —
        нормируем для паразитных шумов
        \item при большом размере
        — пропускаем разладки.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Голосование по размаху}

Достоинства:
\begin{itemize}
    \item относительная величина порога:
    \begin{itemize}
        \item не нужно подбирать для каждого случая;
        \item можно использовать везде одну и ту же величину.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
    \item нужно подбирать размер окна:
    \begin{itemize}
        \item при малом размере окна —
        нормируем для паразитных шумов
        \item при большом размере
        — пропускаем разладки.
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Пороговые методы адаптивным порогом}
Как устроены:
\begin{itemize}
    \item разница соседних величин (по некоторой норме);
    \item превышения порога — <<аномалия>>.
    \item порог вычисляется динамически (критерий Смирного-Граббса).
\end{itemize}%

Плюсы:
\begin{itemize}
    \item не требовательны к ресурсам.
\end{itemize}%

Минусы:
\begin{itemize}
    \item требуется заранее подобрать размер скользящего окна;
    \item не применимо для разных типов видео;
    \item чувствительны к случайным всплескам;
    \item ловят только краткосрочные события;
\end{itemize}%


\subsubsection{Динамичное видео}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]
    {img/video/example/threshold/sigma/tsevetkov-stepa-from-00.pdf}
    \fcaption{
        <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>,
        адаптивный порог
        $D_t > \hat{\mu}_{k} + A \cdot \hat{\sigma}_{k}$
    }
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]
    {img/video/example/threshold/sigma/tsevetkov-stepa-from-90.pdf}
    \fcaption{
        <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>,
        адаптивный порог
        $D_t > \hat{\mu}_{k} + A \cdot \hat{\sigma}_{k}$
        (не нашли плавный переход)
    }
\end{figure}


\subsubsection{Спокойное видео}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]
    {img/video/example/threshold/sigma/tsevetkov-tulum.pdf}
    \fcaption{
        Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума,
        адаптивный порог
        $D_t > \hat{\mu}_{k} + A \cdot \hat{\sigma}_{k}$
    }
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Сравнение скользящих средних}

Применим методы сравнения скользящих средних известных
из экономического анализа.


Как устроены:
\begin{itemize}
    \item разница двух оценок сигнала;
    \item сигнал оцениваем через средние.
\end{itemize}%

Плюсы:
\begin{itemize}
    \item не очень требовательны к ресурсам.
    \item могут ловить и резкие и плавные переходы
\end{itemize}%

Минусы:
\begin{itemize}
    \item требуется заранее подобрать размеры скользящих окон;
    \begin{itemize}
        \item при малом размере ловят шум;
        \item при большом — могут пропустить событие;
    \end{itemize}%
    \item требуется хранить скользящее окно.
\end{itemize}%

В экономическом анализе скользящие
средние оценки временных рядов используют для определения момента
начала или окончания биржевых торгов.
При этом в экономическом анализе рекомендуют использовать экспоненциальное скользящее среднее, т.к. оно позволяет
учитывать каждую точку ровно один раз. Это позволяет избежать ситуации,
когда одна и та же точка влияет на входе в скользящее окно и на выходе из него.
Но в задаче поиска событий видео оказалось, что удобнее использовать обычное скользящее среднее, т.к. важны как факт входа в скользящее окно,
так и выхода из него.


\pagebreak

\iffalse








\fi
\subsubsection{Динамичное видео}

\begin{center}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]
        {img/video/example/averages/mean-diff-stepa-from-00.pdf}
        \fcaption{
            <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>, разницы средних
        }
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]
        {img/video/example/averages/mean-diff-stepa-from-90.pdf}
        \fcaption{
            <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>, разницы средних
            (нашли центральную точку перехода)
        }
    \end{figure}
\end{center}

\pagebreak

\subsubsection{Спокойное видео}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {img/video/example/averages/mean-diff-tulum.pdf}
    \fcaption{
        Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума, разницы средних \\
    }
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Сравнение угла наклона касательных скользящих средних}

\pagebreak


\subsection{Штрафы по производной средней оценки}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {img/video/example/bill/dtr-stepa-from-00.pdf}
    \fcaption{
        <<Дядя Стёпа~—~милиционер>>,
        штрафы по дискретной производной
        усредненной кусочно-постоянной аппроксимации
    }
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {img/video/example/bill/dtr-tulum.pdf}
    \fcaption{
        Съёмка с БПЛА над побережьем Тулума,
        штрафы по дискретной производной\\
        усредненной кусочно-постоянной аппроксимации
    }
\end{figure}



\begin{itemize}
    \item оценим сигнал кусочно-постоянной функцией $DTR_{w,d}(t)$:
    \begin{itemize}
        \item используем решающее дерево регрессии глубины $d$;
        \item по скользящему окну размера $w$;
    \end{itemize}
    \item размножение оценок:
    \begin{itemize}
        \item усредненная оценка по~$k$~регрессиям
        $S_{d}(t) = \dfrac{1}{k}\sum\limits_{i=1}^{k+1} DTR_{i \cdot y,d}(t)$;
        \item окна разного размера $w = i \cdot g$, $g$ — шаг размера окна;
    \end{itemize}
    \item разница соседних точек:
    \begin{itemize}
        \item $S'(t) = \dfrac{d\,S(t)}{d\,t} = S(t) - S(t-1)$;
    \end{itemize}
    \item штраф за отклонение:
    \begin{itemize}
        \item $B_{w}(t) = \left( |S'(t)| > |\hat{\mu}_{w}(S'(t)) + A \cdot \hat{\sigma}_{w}(S'(t))| \right) \in \left\lbrace 0,1 \right\rbrace$;
    \end{itemize}
    \item еще раз размножение оценок (голосование):
    \begin{itemize}
        \item $V(t) = \dfrac{1}{n}\sum\limits_{j=1}^{n+1} B_{j \cdot z}(h)$;\quad $h$ — шаг размера окна;
    \end{itemize}
\end{itemize}%

\pagebreak

\begin{lstlisting}[language=FilterPython]
delay = DelayFilter()      # %{\cmnt Фильтр линейной задержки.}%
original = delay(0)        # %{\cmnt Входящий сигнал без изменения.}%
shift = ShiftSWFilter()    # %{\cmnt Сдвиг сигнала на один кадр.}%
diff = original - shift    # %{\cmnt Разница соседних кадров.}%
norm = NormFilter()        # %{\cmnt Норма сигнала.}%
modulus = ModulusFilter()  # %{\cmnt Модуль сигнала.}%
mean = MeanSWFilter()      # %{\cmnt Среднее по скользящему окну.}%
std = StdSWFilter()        # %{\cmnt Стандартное отклонение по окну.}%
dtr = DecisionTreeRegressorSWFilter()

n=8, k=8, h=25, g=25, d=2, a=3.0 # %{\cmnt параметры алгоритма}%

S = sum(dtr(w=s*i+1,d=d) for i in range(1,k + 1)) / k
B = lambda w: delay(0) > (mean(w=w) + a * std(w=w))
V = sum(B(w=z*j) for j in range(1,n + 1)) / n

# %{\cmnt Фильтр: собирается отложено до непосредсвенного применения.}%
# %{\cmnt Оператор <<|>> означает <<конвейер>>.}%
vfilter = norm(l=1) | S | diff | modulus | V
\end{lstlisting}

Плюсы:
\begin{itemize}
    \item интуитивный поиск аномалий;
    \item ловит и резкие и плавные переходы;
    \item относительный порог аномалии
    можно выбрать после вычислений (в пределах).
\end{itemize}%

Минусы:
\begin{itemize}
    \item требования вычислительным к ресурсам;
    \item пока плохо изучен, нужно исследовать свойства.
\end{itemize}%

\pagebreak



\end{document}
